中史內容滲入民族主義字眼 教師︰似內地教科書

中國文化研究院獲團結香港基金入主後，其中史教材網站「燦爛的中國文明」大翻新。該網對鴉片戰爭的描述與本港教科書大相逕庭，如稱英國早在鴉片戰爭前「早就對中國沿海一些島嶼虎視眈眈」，又指香港是當年英國「對華擴張的基地」。有中史科老師質疑，有關用字渲染偏激民族主義，或會影響學生對歷史的判斷。

相較「燦爛的中國文明」舊版，新版增設「圖說近代」欄目，介紹晚清至中共建政期間的近代史。不過中史科老師陳仁啟閱後批評，該欄目有關鴉片戰爭的的段落，用字有失客觀，且帶既定立場。如描寫清朝在鴉片戰爭戰敗後，割讓香港島予英國時，便稱「殖民老大哥英國早就對中國沿海一些島嶼虎視眈眈，打算建立對華擴張的基地。」

陳解釋，學界普遍認為教科書行文用字應傾向客觀，並提供不同觀點讓學生多角度思考，但上述段落則為史實加入主觀判斷，「虎視眈眈、迫不及待呢啲用字，係帶感情色彩、情緒化嘅用詞，一般（中史）教科書唔會咁寫。」翻查舊版網站，相關段落只稱鴉片戰爭後，香港島割讓予英國，形容事件是「中國近代史的開端，對中國的政治、經濟、文化產生重大影響。」

陳又道，留意到網站所列的「專家名錄」以內地學者為主，正因香港學者缺席，故其敍事觀點接近內地教科書寫法，「個寫法唔係好似香港教科書，似乎係大陸（中史教科書）典型寫鴉片戰爭行文，可能網站顧問大部份都係大陸學者，佢哋用原有思維去寫。」該網的名錄顯示，顧問學者包括負責鴉片戰爭段落的北京大學歷史系教授及澳門大學歷史系特聘教授茅海建，以及身兼京港學術交流中心學術與培訓部主管的四川大學歷史系教授鄒重華等。

陳仁啟續指，近代史易受政權影響，如中共會就特定歷史事件定調。香港過往不受國共管治，故能擺脫政權干預，建立較為客觀的史觀，陳形容這是香港研究歷史的「優勢」。他強調中港兩地史觀仍然有別，呼籲香港學界不宜全盤套用內地教法，「（教中史）時應先抽走價值判斷，畀學生學習歷史事實係咩，再多角度分析，建立觀點。如果一嚟就價值判斷當史實，無形中已帶學生去（特定觀點），咁就失去學習獨立思考嘅價值。」

中國文化研究院表示，新網站大部分內容是院方編輯團隊將舊網站中300多篇專題中的精華部份抽取，以簡短易明的方式重現在讀者面前；個別欄目如「圖說近代」，則由獲邀港澳學者撰寫，並相應獲發「袍金」。

香港人剩撚係識搵錢嘅啫，其他乜柒都唔撚理，咪俾共產黨有機可乘囉。

香港人剩撚係識打機嘅啫，其他乜柒都唔撚理，咪俾微軟有機可乘囉。

不嬲都話睇鬼佬編署嘅歷史書籍
舊時中學阿蛇冇講錯

反正香港人都唔睇歷史架啦

要睇就睇 Immanuel Hsu
呢D咁既史料狗下不屌

當學術界越行越前，用緊宏觀角度去睇一個區域既歷史
香港中史教科書不進反退

取消中史科
編寫香港史

支那史不嬲都係壞腦

「共產老大匪早就對亞洲鄰國沿海一些島嶼虎視眈眈，打算建立共產擴張的基地。」

「內亞史觀」係香港以外既泛支那學術圈爭辯得如火如荼

港豬歷史學界仲係講緊呢D落後洗腦歪曲史觀

想當年選修中史
最憎就係近代史尤其是係國共兩黨
名又難記事件又多乜都學唔到
香港史得雞碎咁多

支那侵殖閩粵